\apendice{Especificación de diseño}

\section{Introducción}
En este apéndice se presentan las especificaciones de diseño arquitectónico para el desarrollo de plugins para SonarQube. Dado que se utiliza un API de desarrollo, gran parte del diseño de los plugins corresponden a elementos que forman parte del \textit{core} de SonarQube.


\section{Diseño arquitectónico}
\subsection{Paquetes}
En este apartado se van a describir los distintos paquetes que forman parte del API de SonarQube, utilizados en el desarrollo de plugins así como la relación entre ellos.

\imagen{diagramas/diagrama_paquetes.png}{Diagrama de paquetes del relativos al desarrollo de plugins}

\begin{itemize}
	\item \textbf{org.sonar.api}: este paquete contiene todos los paquetes del API de SonarQube, así como la clase abstracta  \textbf{SonarPlugin.java}, que es la clase base de la que extiende cualquier plugin de SonarQube.

	\item \textbf{org.sonar.api.batch}: este paquete contiene las clases e interfaces utilizadas en el análisis de los ficheros fuente de un proyecto.

	\item \textbf{org.sonar.api.measure}: este paquete contiene las clases e interfaces relacionadas con las métricas que calcula SonarQube.

	\item \textbf{org.sonar.api.widget}: este parquete contiene las clases y interfaces utilizadas en la presentación del plugin en el \textit{dashboard} de SonarQube.
\end{itemize}


\subsection{Clases}
A continuación se van a describir las clases de del API de SonarQube que constituyen los puntos de extensión para la implementación del plugin. Un diagrama completo puede verse en la figura \ref{fig:diagramas/diagrama_clases_completo.png}

\imagen{diagramas/diagrama_clases_completo.png}{Diagrama de clases con los puntos de extensión para el plugins}

\begin{itemize}
	\item \textbf{SonarPlugin.java}: esta clase es la clase principal de la que extiende todo plugin de SonarQube. En ella se declaran las distintas extensiones utilizadas por el plugin(sensores, widgets y/o métricas). Las clases que extienden de dicha clase deben redefinir el método \textbf{getExtensions}, retornando una lista de extensiones.

	\item \textbf{Sensor.java}: esta interfaz declara un método en el que se implementa toda la funcionalidad de anáilisis de ficheros fuente. En este método se parsea el código fuente y se calculan las métricas implementadas. Las clases que implementan esta interfaz deben redefinir el método \textbf{analyze}, incluyendo los algoritmos de cálculo de métricas propios.

	\item \textbf{Metrics.java}: esta interfaz declara un método que devuelve una lista con las métricas definidas por el desarrollador. Las clases que implementan dicha interfaz deben redefinir el método \textbf{getMetrics}, retornando una lista con las métricas definidas (instancias de la clase \textbf{Metric.java}).

	\item \textbf{RubyRailsWidget.java}: esta interfaz se utiliza en la implementación del \textit{widget} para el plugin. Declara los métodos \textbf{getId} y \textbf{getTitle}, utilizados en la identificación del \textit{widget}. Las clases que implementen esta interfaz deben redefinir ambos metodos, retornando el identificador y el título del \textit{widget}, respectivamente.

	\item \textbf{AbstractRubyTemplate.java}: esta clase abstracta se utiliza en la implementación del \textit{widget} para el plugin. Declara el método \textbf{getTemplatePath}, utilizado para obtener la ruta a la plantilla en \textit{Ruby On Rails} del plugin. Las clases que extiendan de esta clase abstracta deben implementar dicho método, retornando la ruta a la plantilla.
\end{itemize}

\subsection{Diseño del \textit{widget}}
Dado que para este proyecto se ha desarrollado la parte correspondiente al \textit{widget} del plugin, en el diseño no se han tenido en cuenta métricas y sensores. En la figura \ref{fig:diagramas/diagrama_clases_widget.png} se puede ver el diagrama de clases correspondiente al \textit{widget}.

\imagen{diagramas/diagrama_clases_widget.png}{Diagrama de clases del \textit{widget}}

\begin{itemize}
	\item La clase \textbf{UBUWidgetsPlugin.java} extiende la clase \textbf{SonarPlugin.java}, redefiniendo el método \textbf{getExtensions} de manera que retorne una lista con un objeto \textit{UBUWelcomeWidget.class}.

	\item La clase \textbf{UBUWelcomeWidget.java} implementa de la interfaz \textbf{RubyRailsWidget.java} y extiende la clase \textbf{AbstractRubyTemplate.java} redefiniendo los métodos \textbf{AbstractRubyTemplate\#getTemplatePath}, \textbf{RubyRailsWidget\#getId} y \textbf{RubyRailsWidget\#getTitle}.
\end{itemize}

\subsection{Patrón de diseño \textit{Template Method}}
Como se puede observar en la figura \ref{fig:diagramas/diagrama_clases_widget.png}, SonarQube delega la implementación de determinadas funcionalidades en las clases que implementan los puntos de extensión del API. Utilizando este patrón, la funcionalidad específica de cada plugin se concentra precisamente en estos métodos, que SonarQube utiliza internamente. 

